\documentclass[a4paper]{report}
\input{preamble.tex}
\DeclareMathOperator{\supp}{supp}
\DeclareMathOperator{\spann}{span}
\DeclareMathOperator{\Id}{Id}
\DeclareMathOperator{\Ker}{Ker}
\DeclareMathOperator{\im}{Im}
\DeclareMathOperator{\GL}{GL}
\DeclareMathOperator{\SL}{SL}
\DeclareMathOperator{\Mat}{Mat}
\title{Teoría de Integración}
\author{}
\date{Basado en las clases impartidas por Santiago Saglietti en el segundo semeste del 2025}
\begin{document}
    \maketitle
    \tableofcontents
    % start lessons

    \chapter{Integral de Riemann}
    \setcounter{section}{0}
	\section{Clase 1 (04/08)}

	\begin{definition}[partición + intervalos]
		Una partición de un intervalo $[a,b]\subseteq\R$ es un subconjunto finito $\Pi\subseteq[a,b]$ tal que $a,b\in\Pi$. Denotaremos a las particiones como $\Pi=\{x_0,\dots,x_n\}$, donde $a=x_0<x_1<\cdots<x_n=b$. Los intervalos $I_i=[x_{i-1},x_i]$, $i=1,\dots,n$ serán llamados intervalos de la partición.
	\end{definition}

	\begin{remark}
		A veces, identificaremos la partición $\Pi$ con $(I_i)_{i=1,\dots,n}$. En tal caso, abusando de la notación, escribiremos $I_i\in\Pi$ cuando queramos hablar de los intervalos de $\Pi$.
	\end{remark}

	\begin{definition}[norma de particiones]
		La norma de una partición $\Pi$ como $\|\Pi\|\coloneqq \max_{i=1,\dots,n}(x_i-x_{i-1})=\max_{I_i\in\Pi}|I_i|$.
	\end{definition}

	\begin{definition}[partición marcada]
		Una partición marcada de $[a,b]$ es un par $\Pi^*\coloneqq(\Pi,\varepsilon)$ donde:
		\begin{itemize}
			\item $\Pi = \{x_0,\dots,x_n\}$ es una partición de $[a,b]$;
			\item $\varepsilon = \{x_1^*,\dots,x_n^*\}$ es una colección de puntos tal que $x_i^*\in I_i$ para cada $i=1,\dots,n$.
		\end{itemize}
	\end{definition}

	\begin{remark}
		Dada una partición marcada $\Pi^*=(\Pi,\varepsilon)$, definimos $\|\Pi^*\|\coloneqq \|\Pi\|$.
	\end{remark}

	\begin{definition}[Suma de Riemann]
		Sean $f:[a,b]\to\R$ acotada y $\Pi^*=(\Pi,\varepsilon)$ una partición marcada. Definimos la suma de Riemann de $f$ asociada a $\Pi^*$ como:
		\[
		S_R(f;\Pi^*)\coloneqq \sum_{n=1}^{n} f(x_i^*)(x_i-x_{i-1})= \sum_{I_i\in\Pi}^{} f(x_i^*)|I_i|.
		\]
	\end{definition}

	\section{Clase 2 (06/08)}

	\begin{definition}[Riemann integrable]
		Dada $f:[a,b]\to\R$ acotada, decimos que es Riemann integrable si existe el límite $\lim_{\|\Pi^*\|\to 0} S_R(f;\Pi^*)$. \\
		Equivalentemente, $\exists L\in\R$, tal que dado cualquier $\varepsilon>0$, existe $\delta=\delta(\varepsilon)>0$ tal que $\|\Pi^*\|<\delta\Rightarrow|S_R(f;\Pi^*)-L|<\varepsilon$.
	\end{definition}

	\begin{remark}
		Cuando el límite existe, lo llamamos la integral de Riemann de $f$ en $[a,b]$ y lo notamos $\int_{a}^{b} f(x) dx$.
	\end{remark}

	\begin{definition}[Sumas superior e inferior de Darboux]
		Dadas $f:[a,b]\to\R$ acotada y $\Pi=(I_i)_{i=1,\dots,n}$ una partición de $[a,b]$, definimos 
	
		\begin{align*}
			m_{I_i}\coloneqq\inf_{x\in I_i} f(x) &,\quad M_{I_i}\coloneqq\sup_{x\in I_i} f(x) \quad \text{y} \\
			\underline{S}(f;\Pi)\coloneqq\sum_{I_i\in\Pi}^{} m_{I_i}|I_i|&,\quad \overline{S}(f;\Pi)\coloneqq\sum_{I_i\in\Pi}^{} M_{I_i}|I_i|
		.\end{align*}

		Llamamos a $\underline{S}(f;\Pi)$ y $\overline{S}(f;\Pi)$ las sumas inferior y superior de Darboux de $f$ con respecto a $\Pi$, respectivamente.
	\end{definition}

	\begin{note}
		Como $m_{I_i}\leq f(x)\leq M_{I_i}$, $\forall x\in I_i$ para toda partición marcada $\Pi^*=(\Pi;\varepsilon)$, tenemos $\underline{S}(f;\Pi)\leq S_R(f;\Pi^*)\leq \overline{S}(f;\Pi)$.
	\end{note}

	\begin{definition}[refinamiento]
		Diremos que una partición $\Pi'$ de $[a,b]$ es un refinamiento de otra partición de $[a,b]$, $\Pi$, si $\Pi\subseteq\Pi'$. \\
		Equivalentemente, si para todo $J_i\in\Pi'$ existe $I_i\in\Pi$ tal que $J_i\subseteq I_i$.
	\end{definition}

	\begin{prop}
		Sea $f:[a,b]\to\R$ acotada. Entonces,
		\begin{itemize}
			\item Si $\Pi\subseteq\Pi'$ son particiones de $[a,b]$,

			\[
			\underline{S}(f;\Pi)\leq\underline{S}(f;\Pi'),\quad\overline{S}(f;\Pi)\geq\overline{S}(f;\Pi').
			\]

			\item Si $\Pi_1,\Pi_2$ son particiones de $[a,b]$ cualesquiera,

			\[
			\underline{S}(f;\Pi_1)\leq\overline{S}(f;\Pi_2)
			\]
		\end{itemize}
	\end{prop}

	\begin{definition}
		Sea $f:[a,b]\to\R$ acotada. Definimos:
		\begin{itemize}
			\item La integral superior (de Darboux) de $f$ como $\overline{\int_{a}^{b}} f(x) dx \coloneq \displaystyle{\inf_{\Pi}} \overline{S}(f;\Pi)$.
			
			\item La integral inferior (de Darboux) de $f$ como $\underline{\int_{a}^{b}} f(x) dx \coloneq \displaystyle{\sup_{\Pi}} \underline{S}(f;\Pi)$.
		\end{itemize}
	\end{definition}

	\begin{theorem}
		Sea $f:[a,b]\to\R$ acotada. Entonces,
		\[
		\underline{\int_{a}^{b}} f(x) dx = \displaystyle{\lim_{\|\Pi\|\to 0}} \underline{S}(f;\Pi)\quad \text{y} \quad \overline{\int_{a}^{b}} f(x) dx = \displaystyle{\lim_{\|\Pi\|\to 0}}\overline{S}(f;\Pi).
		\]
	\end{theorem}

	\begin{remark}
		Equivalentemente, para cualquier sucesión $(\Pi_n)_{n\in\N}$ de partición de $[a,b]$ tal que $\|\Pi_n\|\xrightarrow{n\to\infty} 0$, se tiene que 

		\[
		\underline{\int_{a}^{b}} f(x) dx = \lim_{n\to\infty} \underline{S}(f;\Pi_n)\quad\text{y}\quad \overline{\int_{a}^{b}} f(x) dx = \lim_{n\to \infty} \overline{S}(f;\Pi_n).
		\]
	\end{remark}

	\begin{theorem}
		Dada $f:[a,b]\to\R$ acotada, son equivalentes:

		\begin{enumerate}
			\item $\underline{\int_{a}^{b}} f(x) dx = \overline{\int_{a}^{b}} f(x) dx$ (i.e., $f$ es Darboux integrable).

			\item $f$ es Riemann integrable.

			\item $\lim_{\|\Pi\|\to 0} \overline{S}(f;\Pi)-\underline{S}(f;\Pi)=0$.

			\item $\forall (\Pi_n)_{n\in\N}$ sucesión de particiones de $[a,b]$ tal que $\|\Pi_n\|\to 0$, 

			\[
			\lim_{n \to \infty} \overline{S}(f;\Pi_n)-\underline{S}(f;\Pi_n)=0.
			\]

			\item $\exists (\Pi_n)_{n\in\N}$ sucesión de particiones de $[a,b]$ tal que 

			\[
			\lim_{n \to \infty}\overline{S}(f;\Pi_n)-\underline{S}(f;\Pi_n)=0.
			\]
		\end{enumerate}
	\end{theorem}

	\section{Clase 3 (07/08)}

	\begin{note}
		Las integrales en el sentido de Darboux y el de Riemann coinciden.
	\end{note}

	\begin{prop}
		Si $f:[a,b]\to\R$ es monótona, entonces es Riemann integrable.
	\end{prop}

	\begin{remark}
		Una función monótona tiene discontinuidades numerables.
	\end{remark}

	\begin{prop}
		Si $f:[a,b]\to\R$ es continua, entonces es Riemann integrable.
	\end{prop}

	En particular, existen funciones Riemann integrables con numerables discontinuiodades. De hecho, hay ejemplos con $c$ (cardinal del continuo) discontinuidades. No obstante, si $f$ es integral de Riemann, su conjunto de discontinuidades tiene que ser "pequeño".

	\begin{theorem}
		Sea $f:[a,b]\to\R$ acotada. Entonces, $f$ es integral de Riemann si y sólo si su conjunto de discontinuidades tiene medida nula.
	\end{theorem}

	\begin{definition}[intervalo]
		Decimos que un conjunto $I\subseteq\overline{\R}\coloneq\R\cup \{-\infty,\infty\}$ es un intervalo si satisface

		\[
		x,y\in I \Rightarrow z\in I \text{ para todo } \min x,y\leq z\leq\max x,y.
		\]
	\end{definition}

	\begin{eg}
		(y propiedades)
		\begin{itemize}
			\item Dados $a\leq b$ ($a,b\in\R$), los conjuntos $(a,b),(a,b],[a,b],[a,b)$ son intervalos;

			\item El conjunto vacío es un intervalo ($\varnothing = (a,a)$);

			\item Los puntos son intervalos. $I = [\lambda,\lambda]$;

			\item La intersección son intervalos de intervalos.
		\end{itemize}
	\end{eg}

	\begin{definition}[intervalo generalizado]
		Decimos que un conjunto $I\subseteq\R^d$ es un intervalo si puede escribirse como

		\[
		I=\prod_{k=1}^{d} I_k
		\]

		donde cada $I_r$ es un intervalo en $\R$. La medida de un intervalo $I\subseteq\R^d$ se define como
		
		\[
		|I|\coloneq\prod_{k=1}^{d} |I_k|.
		\]
	\end{definition}

	\begin{note}
		Los intervalos en $\R^d$ heredan las mismas pripiedades en $\R$:

		\begin{itemize}
			\item Intersección de intervalos en $\R^d$ es intervalo.

			\item Si $I\subseteq J\subseteq\R^d$ son intervalos, entonces $|I|\leq|J|$.
		\end{itemize}
	\end{note}

	\begin{definition}[medida nula]
		Un conjunto $E\subseteq\R^d$ se dice de medida nula si, dado $\varepsilon>0$, existe una sucesión $(I_n)_{n\in\N}$ de intervalos de $\R^d$ tal que

		\[
		E\subseteq\bigcup_{n\in\N} I_n\quad\text{ y }\quad \sum_{n\in\N}^{}|I_n|<\varepsilon.
		\]
	\end{definition}

	\begin{eg}
		(y propiedades)
		\begin{enumerate}
			\item Todo conjunto unitario $\{x\}, (x\in\R^d)$ tiene medida nula;

			\item Toda unión numerable de conjuntos de medida nula tiene medida nula;

			\item Cualquier conjunto numerable tiene medida nula;
			
			\item Cualquier subconjunto de un conjunto de medida nula tiene medida nula;

			\item Existen conjuntos no numerables de medida nula:

			\begin{itemize}
				\item En $\R^d$ con $d\geq 2$, los ejes $\{x:x_1=0\}, i=1,\dots,d$ tiene medida nula.

				\item En $\R$, el conjunto de cantor tiene medida nula.
			\end{itemize}

			\item $E\subseteq\R^d$ es de medida nula, entonces $\alpha\dot E$ tiene medida nula $\forall\alpha\in\R$.
			
			\item $E\subseteq\R^d$ es de medida nula, entonces $E + v$ tiene medida nula $\forall v\in\R^d$.

			\item Si $E$ contiene un intervalo no unitario, entonces no tiene medida nula. Notar que:

			\begin{itemize}
				\item La vuelta no es válida: $\R\textbackslash\Q$ no contiene untervalos no unitarios pero no puede tener medida nula.

				\item De esto se deduce que si $E\subseteq\R^d$ tiene medida nula. Entonces $E^c$ es denso (no vale la vuelta: $E^c=\Q$).
			\end{itemize}

			\item $E\subseteq\R^d$ tiene medida nula si y sólo si

			\[
			|E|_e\coloneq\inf \{ \sum_{n\in\N} |I_n| : E \subseteq \bigcup_{n\in\N} I_n \} = 0, \quad I_n \text{ intervalo } \forall n \in \N.
			\]
		\end{enumerate}
	\end{eg}

	\section{Clase 4 (08/08)}

	\begin{theorem}
		Sea $f:[a,b]\to\R$ acotada. Entonces

		\begin{align*}
			f \text{ Riemann integrable}\Longleftrightarrow & D_f=\{x\in[a,b]:f\text{ discontinua en } x\} \\ & \text{ tiene medida nula.}
		\end{align*}
	\end{theorem}

	\subsection{Limitaciones de la integral de Riemann}

	\begin{enumerate}
		\item Sólo está definida para $f$ acotada y sobre intervalos $[a,b]$ acotados. La teoría de integrales impropias resuelve esto.

		\item Propiedades del espacio $\mathcal{R}([a,b])=\{f:[a,b]\to\R:f\text{ Riemann integrable}\}$: Nos gustaría poder definir una noción de convergencia en $\mathcal{R}([a,b])$ tal que

		\[
		f_n\to f \text { en } \mathcal{R}([a,b]) \Rightarrow \int_{a}^{b} f_n\to \int_{a}^{b} f \quad \left( \lim \int_{a}^{b} f_n = \int_{a}^{b} \lim f_n \right)
		\]
	\end{enumerate}

	\begin{remark}
		La convergencia puntal NO cumple esto (parte 2).
	\end{remark}

	\begin{eg}[1]
		
	\end{eg}
% end lessons
\end{document}
