
\section{Ayudantía 2}
\subsection{Probabilidad Condicional}
\begin{enumerate}
	\item \textbf{Monty Hall.}

	\begin{proof}
		$p\in \{1,\dots,n\},\ A = \{ p \text{ fuese auto}\},\ C = \{ \text{ganar al cambiar} \}$. Queremos comparar: $\mathbb{P}(C)$ y $\mathbb{P}(A)$. Notemos
		\[ \mathbb{P}(C) = \mathbb{P}(C|A)\mathbb{P}(A) + \mathbb{P}(C|A^c)\mathbb{P}(A^c) \]
		\[ \mathbb{P}(A) = \frac{t}{n};\quad \mathbb{P}(A^c) = 1 - \frac{t}{n} = \frac{n-t}{n} \]
		\[ \mathbb{P}(C|A) = \frac{t-1}{n-k-1},\quad \mathbb{P}(C|A^c) = \frac{t}{n-k-1} \]
		Entonces,
		\begin{align*}
			\mathbb{P}(C) & = \left( \frac{t-1}{n-k-1} \right) \left( \frac{t}{n} \right) \left( \frac{t}{n-k-1} \right) \left( \frac{n-t}{n} \right) \\
			& = \frac{t}{n} \left( \frac{(t-1) + n - t}{n-k-1} \right) \\
			& = \left( \frac{t}{n} \right) \left(\frac{n-1}{n-k-1} \right)
		\end{align*}
		Luego,
		\begin{align*}
			\mathcal{P}(C) \geq \mathcal{P}(A) & \iff \frac{t}{n} \left( \frac{n-1}{n-k-1} \right) \geq \frac{t}{n} \\
			& \iff n-1 \geq n-k-1 \\
			& \iff k \geq 0
		.\end{align*}
		Hay que cambiarse!
	\end{proof}

	\item \textbf{Bella Durmiente.}
	\begin{proof}
		Eventos:
		\begin{align*}
			L & = \{\text{despertó el Lunes}\} \\
			M & = \{\text{despertó el martes}\} \\
			D & = L \sqcup M = \{\text{despertó}\} \\
			C & = \{\text{haya salido cara}\}  
		.\end{align*}
		Notar que, como $\mathbb{P}(M)\mathbb{P}(C|M) = \mathbb{P}(C\cap M) = \mathbb{P}(\underbrace{M|C}_{0})\mathbb{P}(C)$, entonces
		\begin{align*}
			\mathbb{P}(C|D) & = \mathbb{P}(C|L)\mathbb{P}(L) + \mathbb{P}(\underbrace{C|M}_{0})\mathbb{P}(M) \\
			& = \frac{1}{2} \cdot \frac{2}{3} \\
			& = \frac{1}{3}
		.\end{align*}
	\end{proof}
\end{enumerate}

\subsection{Independencia de Eventos}

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Paradoja del cumpleaños.}
	\begin{proof}[Proof ]
		$E_i = \{ \text{Persona } i \text{ cumple años en distinta fecha que los } i-1 \text{ anteriores} \} $. Vamos a calcular $\mathbb{P}\left( \bigcap_{i=1}^{n} E_i \right)$ (la intesección es que cumplen en distinta fecha). Notemos que
		\begin{align*}
			\mathbb{P}(E_1\cap E_2) & = \mathbb{P}(E_2|E_1)\mathbb{P}(E_1) \\
			\mathbb{P}((E_1\cap E_2)\cap E_3) & = \mathbb{P}(E_3|E_1\cap E_2) \mathbb{P}(E_1\cap E_2) \\
			& = \mathbb{P}(E_3|E_1\cap E_2) \mathbb{P}(E_2|E_1) \mathbb{P}(E_1)
		.\end{align*}
		esto se puede seguir por induccción. Luego,
		\begin{align*}
			\mathbb{P}\left(\bigcap_{i=1}^{n} E_i \right) & = \mathbb{P}(E_1)\mathbb{P}(E_2|E_1)\cdots \mathbb{P}(E_n|E_1 \cap \cdots \cap E_{n-1}) \\
			& = \prod_{k=1}^{k} \frac{N-(k-1)}{N} \\
			& = \frac{1}{N^n}\cdot \frac{N!}{(N-n)!} \\
			\implies p & = 1- \frac{1}{N^n}\cdot \frac{N!}{(N-n)!}
		.\end{align*}
	\end{proof}

	\item \textbf{Complemento de eventos independientes.} $A_1\dots A_n$ independientes ssi $A_n^c \dots A_n^c$ independientes
	\begin{proof}[Proof ]
		$\Rightarrow$ Notar que si $n=2$, entonces
		\begin{align*}
			\mathbb{P}(A_1^c \cap A_2^c) & = \mathbb{P}((A_1\cup A_2)^c) \\
			& = 1 - \mathbb{P}(A_1 \cup A_2) \\
			&= 1 - (\mathbb{P}(A_1) + \mathbb{P}(A_{2}) - \mathbb{P}(A_{1}\cap A_{2})) \\
			&= 1 - \mathbb{P}(A_{1}) - \mathbb{P}(A_{2}) + \mathbb{P}(A_{1})\mathbb{P}(A_{2}) \\
			&= (1-\mathbb{P}(A_{1}))(1 - \mathbb{P}(A_{2})) \\
			&= \mathbb{P}(A_1^c)\mathbb{P}(A_2^c)
		.\end{align*}
		Supongamos que se cumplepara $k<n$: $i_1\dots i_m$ indices:
		\begin{align*}
			\mathbb{P}(A_{i1}\cap \cdots \cap A_{im}) & = \prod_{j=1}^{m} \mathbb{P}(A_{ij}) \quad \text{trivial para } m<n \\
			\mathbb{P}(A_{1}\cap\cdots\cap A_{n}) &= \mathbb{P}(A_{1}\cap (A_{2}\cap\cdots\cap A_n)) \\
			&= \mathbb{P} (A_1)\mathbb{P}(A_{2}\cap\cdots\cap A_n) \\
			&= \prod_{i=1}^{n} \mathbb{P}(A_i)
		.\end{align*}
	\end{proof}
\end{enumerate}

\subsection{Un problema de Dardos}

\begin{proof}[Proof ]
	Sean
	\begin{align*}
		D_1 &= \{\text{acierto el dardo } 1\}   \\
		\mathbb{P}(D_1) & = \frac{1}{3} \\
		D_i &= \{\text{acierto el dardo } i\} \quad : \quad i \in \{2,3\}  \\
		\mathbb{P}(D_i|D_{i-1}) &= \frac{1}{2} \\
		\mathbb{P}(D_i|D_{i-1}^c) &= \frac{1}{4}
	.\end{align*}
	Por ejemplo,
	\begin{align*}
		\mathbb{P}(6) = & \mathbb{P}(D_1\cap D_2 \cap D_{3}) + \mathbb{P}(D_1^c \cap D_2 \cap D_3) \\
		& + \mathbb{P}(D_1\cap D_2^c \cap D_{3}) + \mathbb{P}(D_1\cap D_{2} \cap d_{3}^c) \\
		= & \mathbb{P}(D_{3}|D_{2})\mathbb(D_{2}|D_{1}) \mathbb{P}(D_{1}) + \mathbb(D_{3}|D_{2}) \mathbb{P}(D_{2}|D_{1}^c)\mathbb(D_{1}^c) \\
		& + \mathbb{P}(D_{3}|D_{2}^c)\mathbb{P}(D_{2}^c|D_{1}) \mathbb{P}(D_{1}) + \mathbb{P}(D_{3}^c|D_{2}) \mathbb{P}(D_{2}|D_{1}) \mathbb{P}(D_{1}) \\
		= & \frac{1}{2}\cdot\frac{1}{2}\cdot\frac{1}{2} + \frac{1}{2}\cdot\frac{1}{4}\cdot\frac{2}{3} \\
		& + \frac{1}{4}\cdot\frac{1}{2}\cdot\frac{1}{3}  + \frac{1}{2}\cdot\frac{1}{2}\cdot\frac{1}{3} \\
		= & \frac{7}{24}
	.\end{align*}
	Luego, $\mathbb{P}(6_{\text{elementos}} = 1 - \mathbb{P}^5($
\end{proof}
