\documentclass[a4paper]{report}
\input{preamble.tex}
\DeclareMathOperator{\supp}{supp}
\DeclareMathOperator{\spann}{span}
\DeclareMathOperator{\Id}{Id}
\DeclareMathOperator{\Ker}{Ker}
\DeclareMathOperator{\im}{Im}
\DeclareMathOperator{\GL}{GL}
\DeclareMathOperator{\SL}{SL}
\DeclareMathOperator{\Mat}{Mat}
\title{Ayudantía Topología}
\author{}
\date{}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents
% start lessons

\chapter{Interrogación N°1}
\section{Ayudantía 1 (12/08)}

\begin{enumerate}
	\item Sea $X$ un conjunto infinito.
	\begin{enumerate}
		\item Sea $p \in X$ un punto arbitrario en $X$, demuestre que
		\[
		\tau_1 = \{ U \subset X \ : \ U = \varnothing \text{ o } p \in U \}
		\]
		es una topología en $X$. Esta es conocida como \textbf{topología del punto particular}.
		\begin{proof}~
			\begin{itemize}
				\item Claramente $\varnothing, X \in \tau_1$.

				\item $U_{\alpha} \in \tau_1 \implies p \in U_{\alpha} \implies p \in \bigcup_{\alpha \in I} U_{\alpha} \implies \bigcup U_{\alpha} \in \tau_1$.

				\item $U_1,\dots,U_n \in \tau_1 \implies p \in U_i \implies p \in \displaystyle\bigcap_{i=1}^{n} U_i \implies \displaystyle\bigcap_{i=1}^{n} U_i \in \tau_1$.
			\end{itemize}
		\end{proof}

		\item Sea $p \in X$ un punto arbitrario en $X$, demuestre que
		\[
		\tau_2 = \{ U \subset X \ : \ U = X \text{ o } p \not\in U \}
		\]
		es una topología en $X$. Esta es conocida como \textbf{topología del punto excluido}.
		\begin{proof}~
			\begin{itemize}
				\item Claramente $\varnothing, X \in \tau_2 \ (p \not\in \varnothing)$.

				\item $U_{\alpha} \in \tau_2 \implies p \not\in U_{\alpha} \implies p \not\in \bigcup U_{\alpha} \implies \bigcup U_{\alpha} \in \tau_2$.

				\item $U_1,\dots,U_n \in \tau_2 \implies p \not\in U_i \implies p \not\in \displaystyle\bigcap_{i=1}^{n} U_i \implies \displaystyle\bigcap_{i=1}^{n} U_i \in \tau_2$.
			\end{itemize}
		\end{proof}

		\item Determine cuando
		\[
		\tau_3 = \{ U \subset X \ : \ U = X \text{ o } X \setminus U \text{ es infinito} \}
		\]
		es una topología en $X$.
		\begin{proof}~
			Si $p \in X \implies \{ p \}^c$ es infinito $\implies \{ p \}$ es abierto. Si $\tau_3$ es topología y $q \in X$, entonces
			\[
			\bigcup_{p \neq q} \{ p \} = X \setminus \{ q \} \implies (X \setminus \{ q \})^c = \{ q \}
			\]
			es infinito. Contradicción! \textreferencemark \ Es decir, $\tau_3$ no es topología.
		\end{proof}
	\end{enumerate}

	\item Sea $K = \{ \frac{1}{n} \ : \ n \in \N \}$ y $\mathcal{B}_K$ la colección de intervalos abiertos $(a,b) \subset \R$ y de conjuntos de la forma $(a,b) - K$. Es decir,
	\[
	\mathcal{B}_K = \{ (a,b) \ : \ a,b \in \R \} \cup \{ (a,b)-K \}.
	\]
	\begin{enumerate}
		\item Pruebe que $\mathcal{B}_K$ es una base para $X$. Denotamos por $\R_K$ la topología generada.
		\begin{proof}~
			\begin{itemize}
				\item $t \in \R,\ \exists (a,b) \subset \R \ : \ t \in (a,b) \subset \mathcal{B}_K$;

				\item Notar que la intersección de elementos de la base es un elemento de la base
				\begin{align*}
					(a,b) & \cap (c,d)  = (c,b) \\
					(a,b)-K & \cap (c,d)  = (c,b)-K \\
					(a,b)-K & \cap (c,d)-K  = (c,b)-K
				.\end{align*}
			\end{itemize}
		\end{proof}

		\item Considere las siguientes topologías en $\R$:
		\begin{align*}
			\tau_1 & = \text{ topología estándar en } \R \\
			\tau_2 & = \text{ topología } \R_K \\
			\tau_3 & = \text{ topología cofinita en } \R \\
			\tau_4 & = \text{ topología con } (-\infty, a) = \{ x \ : \ x < a \} \text{ como base}  
		.\end{align*}
		Determine, para cada una de estas topologías, cual de las otras contiene.
		%\begin{proof}~
		%	$\tau_{std} = \tau_1 \subsetneq \tau_2 = \R_K$ ya que $(a,b) \in \R_K$ para todo intervalo abierto, y a su vez estas forman una base de $\tau_1$. 
		%\end{proof}
	\end{enumerate}

	\item Sea $X$ conjunto, denotamos por $\tau_{\text{cof}}(X)$ a la topología cofinita en $X$. Demuestre que
	\[
	\tau_{\text{cof}} (X \times Y) \subseteq \tau_{\text{cof}} (X) \times \tau_{\text{cof}} (Y),
	\]
	es decir, la topología producto de las topologías cofinitas es más finita que la topología cofinita en $X \times Y$. De un ejemplo en que estas topologías no son iguales.
	\begin{proof}
		Sea $U \in \tau_{\text{cof}} (X \times Y)$ Entonces,
		\[
		U = X \times Y - \{ (a_1,b_1),\dots,(a_n,b_n) \} = \displaystyle\bigcap_{i=1}^{n} X \times Y - \{ (a_i,b_i) \}.
		\]
		Queremos ver que $X \times Y - \{ (a,b) \}$ es abierto en $\tau_{\text{cof}}(X)\times\tau_{\text{cof}}(Y)$. Notar que $\mathcal{B} = \{ U \times V \ : \ U \in \tau_{\text{cof}}(X), V \in \tau_{\text{cof}}(Y) \}$ es una base para $\tau_{\text{cof}}(X) \times \tau_{\text{cof}}(Y)$. Sea $(c,d) \in X \times Y - \{ (a,b) \}$. Supongamos que $c \neq a$.
		\[
		(c,d) \in \underbrace{X \setminus \{a\}}_{\in \tau_{\text{cof}}(X)} \times \underbrace{Y}_{\in\tau_{\text{cof}}(Y)} \subseteq X \times Y - \{(a,b)\}.  
		\]
		$X$ infinito. Luego,
		\[
		W = X \times Y \setminus \{a\} \in \tau_{\text{cof}}(X) \times \tau_{\text{cof}}(Y).
		\]
		Pero $W^c = X \times \{a\}$ no es finito. Por lo tanto $W \in \tau_{\text{cof}} (X \times Y)$. Entonces $\tau_{\text{cof}} (X \times Y) \subsetneq \tau_{\text{cof}}(X) \times \tau_{\text{cof}}(Y)$.
	\end{proof}

\end{enumerate}

	%#############################################################################################%
	%#############################################################################################%
	%#############################################################################################%

\section{Ayudanía 2 (19/08)}

\begin{enumerate}
	\item Considere $W \subseteq Y \subseteq X$, $\tau$ topología en $X$, $\tau'$ topología inducida en $X$. Pruebe que las topologías inducidas por $\tau$ y $\tau'$ sen $W$ son iguales.
	\begin{proof}[Proof ]
		$U$ abierto en $\tau|_{W} \iff U = U_X \cap W$.\\
		$\begin{aligned}
			U \text{ abierto en } \tau'|_{W} & \iff U = \overbrace{(U_X \cap Y)}^{\text{abierto en } \tau'} \cap W \\
			& \iff U_X \cap W
		.\end{aligned}$
	\end{proof}

	\item Considere $\Z$ con la topología profinita y $H \leq \Z$. Pruebe que la topología inducida en $H$ es igual a la topología profinita en $H$.
	\begin{remark}
		Topología profinita: $G,\ \tau (G).\ \mathcal{B} = \{ gH \ : \ H \lhd G, \ [G : H] < \infty \}$. \\
		\noindent Caso de $Z$: si $a,b \in \Z,\ b\neq 0$, entonces $S(a,b) = \{ a+bn \ : \ n \in \Z \}$. Luego, $G = \Z,\ H = (b),\ b\neq 0$.
		\begin{align*}
			\mathcal{B} & = \{ a(b) \ : \ b \neq 0 \} \\
			& = \{ a+bn \ : \ n \neq 0 \} \\
			& = \{ S(a,b) \}  
		.\end{align*}
	\end{remark}
	\begin{proof}[Proof ]
		$\tau (\Z) =$ topología profinita en $\Z$. Si $H \leq \Z,\ H = (m),\ m \neq 0,1$. Notar que se debe demostrar $\tau (H) = \tau (\Z)|_{H}$. (Afirmamos que $\mathcal{B}(H) = \{ S(sm,tm) \ : \ t \neq 0 \}$ es base de $\tau (H)$ y que $\mathcal{B}(Z) \cap H$ es base de $\tau(\Z)|_{H}$) \\
		\noindent \fbox{$\supseteq$} Sea $x \in  B \in \mathcal{B}(\Z) \cap H,\ B = S(a,b) \cap (m)$. Luego, $x = a + bn \in (m)$. $x \in S(x,bm) \subseteq S(a,b) \cap (m)$. Si $y \in S(x,bm)$, entonces
		\begin{align*}
			y & = x + bmk \\
			& = a + bn + bmk \\
			& = a + b(n+mk) \in S(a,b)
		.\end{align*}
		\noindent \fbox{$\subseteq$} Sea $B \in \mathcal{B}(H)$. Luego $B= S(tm,sm),\ s \neq 0$. Notar que $B$ es un abierto de la base de $\tau(\Z)$ y que $B \subseteq H = (m)$. Entonces, $B \in \tau (\Z)|_{H}$.
	\end{proof}

	\item $X$ espacio topológico, $A \subseteq X$. Definimos la frontera de $A$ por
	\[
	\partial A \coloneq \overline{A} \cap \overline{X \setminus A}.
	\]
	\begin{enumerate}
		\item $\partial A = \overline{A} \setminus int(A)$;

		\item Demuestre que $int(A),\ \partial A$ son disjuntos y $\overline{A} = int(A) \cup \partial A$;

		\item $\partial A = \varnothing \iff A$ abierto y cerrado;

		\item $U$ abierto $\iff \partial U = \overline{U} \setminus U$;

		\item $U$ abierto ¿$U = int(\overline{U})$?
	\end{enumerate}
	\begin{proof}[Proof ]
		\begin{enumerate}
			\item Notar que
			\[
			\overline{A} \setminus int(A) = \overline{A} \cap int(A)^c.
			\]
			Basta ver que $int(A)^c = \overline{X \setminus A}$.
			\begin{align*}
				x \in int(A)^c & \iff \forall \ U(X),\ U(X) \not\subseteq A \\
				& \iff \forall \ U(X),\ U(X) \cap (X-A) \neq \varnothing. \\
				x \in \overline{X \setminus A} & \iff \forall \ U(X),\ U(X) \cap (X \setminus A) \neq \varnothing.
			.\end{align*}

			\item $\partial A = \overline{A} \setminus int(A) \implies \partial A \cap int(A) = \varnothing$. Luego, $(\bigcup int(A)),\ partial A \cup int(A) = \overline{A}$.

			\item $\partial A = \varnothing \iff A$ abierto y cerrado.\\
			\Onlyifstep Basta ver que \begin{align*}
				\partial A & = \overline{A} \cap \overline{X \setminus A} \\
				& = A \cap X \setminus A \\
				& = \varnothing.
			\end{align*}

			\Ifstep Basta ver que
			\begin{align*}
				\partial A = \varnothing = \overline{A}\setminus int(A) & \implies int(A) = \overline{A} \quad (int(A) \subseteq A \subseteq \overline{A}) \\
				& \implies A = \overline{A} = int(A) \\
				& \implies A \text{ abierto y cerrado}
			.\end{align*}

			\item $U$ abierto $\iff \partial U = \overline{U} \setminus U$

			\Onlyifstep $\partial U = \overline{U} \setminus int(U) = \overline{U} \setminus U$.

			\Ifstep $\overline{U} =  int(U) \cup \partial U = int(U) \cup (\overline{U} \setminus U)$. $\overline{U} \cap (\overline{U} \cap U^c)^c = \overline{U} \setminus (\overline{U}\setminus U) = int(U)$. (terminar dem)

			\item La igualdad es falsa, pero una de las contenciones es real.
		\end{enumerate}
	\end{proof}









\end{enumerate}















% end lessons
\end{document}
